\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Simulação Computacional com SimPy}
\subtitle{Simulação Discreta}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Os estudos das características, modelagem e componentes de Simulação Discreta
servem para embasar o etapa fundamental dos estudos desse tema: a implementação
e simulação computacional desses modelos.
\newline\newline
Através da implementação computacional é possível testar cenários, verificar
dinâmicas de entidades, e mais, baseados nos modelos matemáticos especificados.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
É possível implementar simulação discreta em qualquer linguagem de programação
convencional, mas existem algumas linguagens específicas, frameworks e
bibliotecas que facilitam esse trabalho e adicionam funcionalidades como
interface gráfica, monitoramento de características, e outros.
\newline\newline
A característica comum a boa parte dessas tecnologias é que os modelos de
entidades desenvolvidos devem ter um relógio global compartilhado, que
executa/finaliza atividades utilizando uma mesma linha do tempo.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Alguns exemplos de conhecidas tecnologias específicas para Simulação Discreta:
\begin{itemize}
 \item Simula (linguagem de programação);
 \item Arena (software);
 \item ProModel (software);
 \item Simul8 (software);
 \item SimEvents (toolbox para Matlab);
 \item Xcos (módulo para Scilab);
 \item SimPy (framework para Python).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 \begin{figure}
  \includegraphics[scale=0.35]{simpy-logo.png}
 \end{figure}

 De forma a utilizarmos uma tecnologia disponibilizada como software livre que
 seja de amplo acesso e uso, didática, que utiliza uma linguagem de programação
 conhecida, e que é bastante utilizada na academia e indústria, estudaremos a
 implementação de simulações discretas utilizando o framework \textbf{SimPy}.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 SimPy utiliza funcionalidades padrões do próprio Python para prover um
 escalonador de funções que executa as operações de diferentes entidades tendo
 como referência uma mesma linha do tempo.
 \newline\newline
 O framework também oferece funcionalidades que facilitam o desenvolvimento de
 simulações, como um ambiente compartilhado, definições de entidades, processos
 e recursos compartilhados, entre outras.
\end{frame}

\section{yield}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Generators}
 Antes de introduzirmos o SimPy, cabe comentar sobre uma propriedade do Python
 pouco estudada em cursos de introdução à linguagem mas que é fundamental para
 esse framework: os \textbf{Generators}.
 \newline\newline
 Mas antes de passarmos ao conceito de Generators vamos especificar um conceito
 anterior que utilizamos mas pouco pensamos sobre: os \textbf{Iterables}.
\end{frame}

\begin{frame}{Iterables}
 \begin{block}{Iterables}
  Tudo que se cria em Python que é possível ``iterar'' sobre (ou seja, navegar
  item por item) é chamado de \textbf{Iterable}.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Iterables}
 Em Python, qualquer lista criada é possível de ser iterada -- logo, elas são
 Iterables.
 \newline
 \lstinputlisting[language=Python]{lista.py}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Iterables}
 Mesmo as compressões de lista também geram Iterables.
 \newline
 \lstinputlisting[language=Python]{lista-compressao.py}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Iterables}
 Em verdade, tudo que for possível utilizar \textbf{for ... in ...} em Python é
 um Iterable: listas, strings, mapas, ...
 \newline\newline
 Em que pese poder navegar nessas entidades ser muito simples e fácil de
 executar, ela requer que todos os elementos do Iterable estejam alocados na
 memória -- como consequência, para conjuntos grandes de dados, isso pode ser
 um problema.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Generators}
 Para remediar essa situação, Python provê uma alternativa chamada
 \textbf{Generators}.
 \newline\newline
 \begin{block}{Generators}
  \textbf{Generators} funcionam como \textbf{Iterables}, exceto que eles não são
  calculados e alocados na memória -- eles são calculados em tempo de execução.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Generators}
 O exemplo abaixo lembra o exemplo de compressão de lista, exceto por ela estar
 sendo criada como um Generator (perceba o uso do operador \textbf{()} no lugar
 do \textbf{[]}).
 \newline
 \lstinputlisting[language=Python]{lista-generator.py}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Generators}
 A partir do código anterior é possível navegar em \textbf{l} da mesma maneira
 como se ele fosse um Iterable convencional, exceto porque os valores são
 calculados no momento da chamada da variável, não na sua definição (lembre-se,
 eles não estão salvos na memória).
 \newline\newline
 Existem 2 principais implicações sobre isso:
 \begin{itemize}
  \item Não é possível iterar mais de uma vez em um Generator;
  \item Há uma perda de desempenho no uso dessas estruturas.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{yield}
 \begin{block}{yield}
  \textbf{yield} é uma palavra reservada do Python que funciona como o
  \textbf{return}, exceto que ela retornará um Generator e salvará o estado da
  função para a próxima execução.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{yield}
 O código abaixo, apesar de não muito usual, é apresentado como o \textbf{yield}
 funciona retornando os valores diferentes da função a cada chamada.
 \lstinputlisting[language=Python]{yield-exemplo.py}
 Para utilizar a função faça algo como:
 \newline
 l = lista\_elementos()\\
 next(l)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{yield}
 \textbf{next()} é uma função do Python que retorna o próximo item do iterador.
 Para Generators, retorna o próximo item da mesma maneira como em um Iterable.
\end{frame}

\section{SimPy}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{}
 SimPy é formado por um conjunto de componentes que são utilizados na
 implementação da simulação.
 \newline\newline
 Nessa seção veremos os conceitos de cada um e como utilizá-los a partir de
 exemplos específicos para cada tipo.
 \newline\newline
 Mas antes, veremos o funcionamento básico de uma simulação no SimPy.
\end{frame}

\subsection{Execução Básica}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Execução Básica}
 Como já comentado, o SimPy é um escalonador de processos que agenda eventos das
 entidades a serem executados a partir de uma linha do tempo comum.
\end{frame}

\begin{frame}{Execução Básica}
 Em termos de implementação, temos um \textbf{Environment} (um componente do
 SimPy) que registra os \textbf{Events}, que são as funções que devem ser
 executadas.
 \newline\newline
 Essas funções são Generators comuns de Python que utilizam yield.
 \newline\newline
 Assim, o \textbf{Environment} registra os eventos e cuida de acompanhar o tempo
 de simulação, executando-os.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 1}
 Vamos exemplificar a partir do código abaixo. Nele temos uma classe Python
 \textbf{Pessoa} que recebe como argumento no método construtor a variável
 \textbf{env}.
 \newline\newline
 \textbf{env} é um \textbf{Environment} do SimPy. Ela registrará o método
 \textbf{run} da classe na instrução \textbf{self.env.process(self.run())}.
 \newline
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  class Pessoa:
    def __init__(self, env):
        self.env = env
        self.env.process(self.run())
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 1}
 O método \textbf{run()} é o método que codifica a atividade que a classe Pessoa
 irá executar para a simulação. Nele, a pessoa passará 2 tempos da simulação
 estudando e em seguida 5 tempos nas redes sociais. Após isso, ela voltará aos
 estudos e continuará nesse ciclo, indefinidamente.
 \newline\newline
 O método run é implementado da seguinte maneira:
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 1}
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  def run(self):
        while True:
            print('Comecou a estudar em',
                self.env.now)
            tempo_estudo = 2
            yield self.env.timeout(tempo_estudo)
            
            print('Foi para as redes sociais em',
                self.env.now)
            tempo_redes_sociais = 5
            yield self.env.timeout(tempo_redes_sociais)
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 1}
 Alguns destaques do código anterior:
 \begin{itemize}
  \item A instrução \textbf{while True:} destaca que aquele bloco é um
  \textit{loop} infinito;
  \item Perceba o uso do \textbf{yield}, conforme comentado anteriormente;
  \item O \textbf{yield} lança um \textbf{self.env.timeout(\$variavel)}. O
  método \textbf{timeout} de uma \textbf{env} significa que o relógio global de
  simulação mudará para o tempo em que aquela atividade terá sido finalizada.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 1}
 Para rodar a simulação, basta agora inicializar o interpretador Python,
 carregar o SimPy, o arquivo da classe, instanciar objetos e executar.
 \newline\newline
 \textbf{\$ python3\\
 $\textgreater\textgreater\textgreater$ import simpy\\
 $\textgreater\textgreater\textgreater$ exec(open('pessoa.py').read())\\
 $\textgreater\textgreater\textgreater$ env = simpy.Environment()\\
 $\textgreater\textgreater\textgreater$ p = Pessoa(env)\\
 $\textgreater\textgreater\textgreater$ env.run(until=20)\\}
 \textit{Começou a estudar em 0\\
 Foi para as redes sociais em 2\\
 Começou a estudar em 7\\
 Foi para as redes sociais em 9\\
 Começou a estudar em 14\\
 Foi para as redes sociais em 16}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 1}
 Alguns destaques do código anterior:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{import simpy} importa o módulo SimPy para o interpretador;
  \item \textbf{exec(open('pessoa.py').read())} é o comando usado para carregar
  o arquivo com a classe ``Pessoa'' no interpretador Python;
  \item \textbf{env = simpy.Environment()} instancia a classe Environment;
  \item \textbf{p = Pessoa(env)} instancia um objeto Pessoa passando env como
  argumento;
  \item \textbf{env.run(until=20)} executa a simulação. O argumento
  \textbf{until} fixa o tempo em que a simulação irá terminar.
  \item Em \textit{itálico} temos a saída da simulação.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 2}
 Seguimos ao próximo exemplo, dos meio de transporte. A ideia é simular as
 frequências com que diferentes tipos de meio de transporte passam em um
 determinado local.
 \newline\newline
 O exemplo para a classe ``Carro'' está no próximo slide:
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 2}
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  class Carro:
    def __init__(self, env):
        self.frequencia = 3
        self.env = env
        self.env.process(self.run())

    def run(self):
        while True:
            yield self.env.timeout(self.frequencia)
            print('Carro passou em', self.env.now)
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 2}
 Para a classe ``Carro'', temos o método construtor também recebendo um
 argumento \textbf{Environment} que cadastra o processo \textbf{run} como uma
 atividade a ser sequenciada pelo simulador, na instrução
 \textbf{self.env.process(self.run())}.
 \newline\newline
 A classe tem um atributo chamado ``frequencia'', que guarda o que seria o valor
 da frequência com que carros passam em um determinado trecho.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 2}
 No método \textbf{run}, que se trata de um \textit{loop} infinito, temos o
 \textbf{yield} no tempo de processamento da atividade e em seguida imprimimos o
 valor deste.
 \newline\newline
 Percebe-se o uso do atributo \textbf{now} da classe \textbf{Environment}. Esse
 atributo guarda o tempo de simulação atual registrado no simulador.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo 2}
 Ficam as seguintes sugestões a serem implementadas como exercício:
 \begin{itemize}
  \item Implementar classes para diferentes meios de transporte;
  \item Implementar a passagem como argumento de um nome para o veículo e um
  valor para a frequência;
  \item Crie uma simulação com diferentes meios de transporte com diferentes
  valores para nome e frequência, execute-a e veja como se dá a simulação.
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Environments}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Environments}
 \begin{block}{Environments}
  Environments (``Ambientes'') é o ambiente onde a simulação ocorre, sendo o
  responsável por cadastrar os processos e eventos que serão executados durante
  a simulação, sequenciá-los, e registrar o tempo global de simulação.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Environments}
 No SimPy instanciamos um Environment a partir da instrução
 \textbf{simpy.Environment()}, passando-a para alguma variável.
 \newline\newline
 No SimPy também há uma classe voltada para simulações em tempo-real chamada
 \textbf{RealtimeEnvironment}, mas não será detalhada nessa disciplina.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Environments}
 Após declarado, é necessário registrar os processos e eventos que serão
 simulados no Environment. Para isso, utiliza-se o método \textbf{process},
 passando como argumento o método que será registrado. Por exemplo:
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  class Carro:
    def __init__(self, env):
        ...
        self.env.process(self.run())
 \end{lstlisting}
 Temos o registro do método \textbf{run} no Environment que foi passado como
 argumento para a classe.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Environments}
 Após registrar os processos e eventos, é chegada a hora de realizar a
 simulação. Fazendo \textbf{env} ser nossa instância do Environment, há 2
 possibilidades de rodar a simulação:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{env.run()} executará a simulação até que não haja mais processos
  e eventos a serem simulados. É possível passar o parâmetro
  \textbf{until=\$valor} para ser um limite máximo do tempo de simulação a ser
  executada.
  \item \textbf{env.step()} executa a próxima atividade da simulação. É
  necessário chamar novamente o \textbf{step()} para realizar a atividade
  seguinte.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Environments}
 O Environment irá gerenciar o relógio global de simulação, que pode ser
 acessado através do atributo \textbf{now} em \textbf{env.now}.
 \newline\newline
 Vale recordar que o ``tempo de simulação'' não tem uma unidade de tempo
 determinada, sendo mais como um meio de verificar momentos discretos quando uma
 atividade inicia ou finaliza.
 \newline\newline
 Também cabe destacar que, apesar de estarmos utilizando programação orientada a
 objetos, não há impedimentos de que uma função convencional, da programação
 imperativa, possa ser cadastrada como um processo ou evento no SimPy.
\end{frame}

\subsection{Events}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Events}
 \begin{block}{Events}
  Events são atividades (ou eventos) que ocorrem durante as simulações. No SimPy
  os processos também são tratados como eventos.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 A forma mais básica de eventos no SimPy ocorre quando realizamos um
 \textbf{yield} em um processo enviando um \textbf{timeout}. Dessa forma,
 estamos determinando que um evento foi executado.
 \newline\newline
 Para o exemplo do método ``run'' da classe ``Carro'', o yield utilizado
 representa esse tipo de uso de eventos.
 \newline
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  ...
    def run(self):
        while True:
            yield self.env.timeout(self.frequencia)
            print('Carro passou em', self.env.now)
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 Entretanto, também é possível criar instâncias de \textbf{env.event()} que
 servirão para modificar o fluxo de eventos do SimPy.
 \newline\newline
 Para utilizar esse recurso, basta instanciar um atributo com
 \textbf{env.event()} e passá-lo com um \textbf{yield}. Isso suspenderá a
 execução de uma dada função até que o evento mude de estado para
 \textbf{succeed}. Nesse momento, o fluxo de execução retornará para o
 \textbf{yield} que lançou o evento.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 Supomos o exemplo de uma oficina, onde um carro entra na mesma e fica no
 aguardo da chegada do mecânico.
 \newline
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  class Oficina:
    def __init__(self, env):
        self.env = env
        self.mecanico_disponivel = self.env.event()
        self.env.process(self.chegou_carro())
        self.env.process(self.chegou_mecanico())
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 A linha \textbf{self.mecanico\_disponivel = self.env.event()} criou um evento
 no atributo \textbf{mecanico\_disponivel} -- a ideia é que quando o mecânico
 estiver disponível, será disparado um evento que poderá ser utilizado em nosso
 código.
 \newline
 Passamos para as funções, que já foram registradas no construtor da classe.
 \newline
 \begin{lstlisting}[language=Python]
      def chegou_carro(self):
        yield self.mecanico_disponivel
        print('Desmonte do carro em', self.env.now)

      def chegou_mecanico(self):
        yield self.env.timeout(13)
        self.mecanico_disponivel.succeed()
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 A função \textbf{chegou\_carro()} é a primeira a ser executada pois ela foi
 escalonada primeiro no construtor. Percebemos que nela há um \textbf{yield
 self.mecanico\_disponivel}, que posterga a continuação da execução da função
 para após o evento \textbf{self.mecanico\_disponivel} ser lançado.
 \newline\newline
 A próxima função a ser executada é a \textbf{chegou\_mecanico}, que contabiliza
 um tempo de execução no \textbf{yield} e em seguida lança o evento com a função
 \textbf{succeed} do evento instanciado, utilizada na instrução
 \textbf{self.mecanico\_disponivel.succeed()}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 Com o lançamento do evento em \textbf{self.mecanico\_disponivel.succeed()}, o
 fluxo de execução retorna ao \textbf{yield} da função \textbf{chegou\_carro()},
 permitindo então a execução do resto daquela função.
 \newline\newline
 Como exemplo, remova a instrução que torna sucesso o evento
 \textbf{self.mecanico\_disponivel}. O que ocorre com o código e porque isso
 acontece?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 Eventos também podem falhar, utilizando a função \textbf{fail(exception)}, que
 recebe um \textbf{Exception} do Python como argumento que será lançado assim
 que a função for chamada.
 \newline\newline
 Outro detalhe importante é que os próprios processos são Eventos: é possível
 fazer um \textbf{yield env.process(funcao)} que o yield permitirá a execução da
 parte posterior da função apenas após o processo ter sido finalizado com
 sucesso.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 Outro detalhe importante é que é possível utilizar os operadores lógicos no
 yield de eventos. Dessa forma, tem-se:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Para que uma ação seja executada apenas após algum evento a
  dispare}, basta utilizar o operador lógico ou (``\textbf{|}''). Ex.:
  \textbf{yield envent1 | event2};
  \item \textbf{Para que uma ação seja executada apenas após que todos os
  eventos sejam executados}, basta utilizar o operador lógico and
  (``\textbf{\&}''). Ex.: \textbf{yield envent1 \& event2};
  \item Operações lógicas mais complexas são possíveis a partir do uso dos
  operadores lógicos citados.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 Vamos exemplificar com um código que simula uma pessoa no vídeo game esperando
 uma ligação para sair. No exemplo, ela sairá assim que terminar de jogar ou
 receber uma ligação. O início do código:
 \newline
 \begin{lstlisting}[language=Python]
  class Sair:
    def __init__(self, env, t_video_game, t_ligacao):
        self.env = env
        self.ev_video_game = self.env.event()
        self.ev_ligacao = self.env.event()
        self.env.process(self.decide_sair())
        self.env.process(self.video_game(t_video_game))
        self.env.process(self.ligacao(t_ligacao))
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 No construtor, temos a criação de 2 eventos, \textbf{ev\_video\_game} e
 \textbf{ev\_ligacao}, que simbolizam o momento em que a pessoa pára de jogar
 vídeo game ou recebe uma ligação, respectivamente.
 \newline\newline
 Em seguida, são cadastrados os processos \textbf{decide\_sair()},
 \textbf{video\_game} e \textbf{ligacao}, que representam a decisão de sair, a
 função que processa a atividade de jogar vídeo game, e a que processa o
 recebimento de uma ligação.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 Os métodos da classe são então dados por:
 \newline
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    def decide_sair(self):
        yield self.ev_video_game | self.ev_ligacao
        print('Saio em', self.env.now)

    def video_game(self, t_video_game):
        yield self.env.timeout(t_video_game)
        self.ev_video_game.succeed()

    def ligacao(self, t_ligacao):
        yield self.env.timeout(t_ligacao)
        self.ev_ligacao.succeed()
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Events}
 No escalonamento dos processos do SimPy, o primeiro método a ser executado é
 o \textbf{decide\_sair()}, que na primeira instrução já lança um \textbf{yield}
 para os 2 eventos da classe. Como eles tem uma operação lógica ``ou'', o método
 aguardará que um dos eventos seja lançado para continuar a execução.
 \newline\newline
 Os outros 2 métodos apenas lançam os respectivos tempos para suas atividades, e
 em seguida, lançam os respectivos eventos. Esse lançamento retornará o fluxo de
 execução do programa para o método \textbf{decide\_sair()}.
 \newline\newline
 Como exercício, transforme a execução para que a decisão de sair aconteça
 apenas após todas as atividades terem sido realizadas.
\end{frame}

\subsection{Resources}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Resources}
 \begin{block}{Resources}
  Recursos são maneiras de modelar interação entre processos a partir da
  formação de um ponto de congestão no sistema. Dessa forma, processos que
  necessitam de um recurso devem formar uma fila e aguardar que o recurso esteja
  liberado para poder usá-lo.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Resources}
 SimPy tem 3 tipos de recursos, que modelam diferentes maneiras de utilização:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Resources} -- recursos que podem ser utilizados por um número
  limitado de processos por vez (exemplo: bombas em um posto de combustível);
  \item \textbf{Containers} -- recursos que modelam a produção ou consumo de
  algo homogêneo e não diferenciável (exemplo: combustível, minério);
  \item \textbf{Store} -- recurso que permite a produção e consumo de objetos
  Python.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resources}
 Apesar desses tipos diferentes de recursos, todos eles tem uma mesma concepção
 básica.
 \newline\newline
 Um recurso é um tipo de estrutura com uma capacidade máxima. Processos podem
 tentar colocar algo na estrutura ou retirar algo dela. Caso a estrutura esteja
 cheia ou vazia, os processos precisarão fazer uma fila e esperar que vague
 algum espaço para iniciar uma operação.
\end{frame}

\begin{frame}{Resources}
 O processo que for utilizar um \textbf{Resource} precisará solicitá-lo e, após
 processar a atividade, disponibilizá-lo para o próximo processo em espera
 (exemplo: bomba em um posto de combustível).
 \newline\newline
 Para tanto são utilizados 2 métodos de uma instância de Resources:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{request()} para solicitar o recurso;
  \item \textbf{release()} para liberar o recurso (normalmente feito de maneira
  automática ao fim da atividade).
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resources}
 Para o primeiro tipo de \textbf{Resource} há 3 subtipos disponíveis no SimPy:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Resource} -- padrão, convencional;
  \item \textbf{PriorityResource} -- que atribui prioridades aos processos da
  fila e utiliza essa característica para ordená-los;
  \item \textbf{PreemptiveResource} -- adiciona preempção às prioridades,
  permitindo que processos com prioridades maiores finalizem a execução de
  um processo com prioridade menor que esteja na sua frente.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Para criar um \textbf{Resource} é necessário instânciar uma classe
 \textbf{simpy.Resource(env, capacity=)}, que recebe um ambiente e tem uma
 capacidade como parâmetro no construtor. Demais classes Resource são
 instanciadas de maneira similar, inclusive com a mesma quantidade de
 parâmetros.
 \newline\newline
 Para requisitar acesso a um recurso, utilizaremos gerenciadores de contexto do
 Python a partir do seguinte padrão:
 \newline
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    with recursos.request() as recurso:
        yield recurso
        ...
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Nessa instrução, estamos solicitando o recurso e criando uma variável para ele
 com o nome ``recurso''.
 \newline\newline
 A instrução a seguir lança um \textbf{yield} com a variável criada. Essa
 instrução aguardará que o recurso esteja disponível para então seguir com o
 método.
 \newline
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    with recursos.request() as recurso:
        yield recurso
        ...
 \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 No exemplo ``posto.py'', temos um posto que recebe carros para abastecimento.
 O método da classe Posto que faz o abastecimento é a seguinte:
 \newline
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    def abastecer(self, carro):
        yield self.env.timeout(carro.tempo_chegada)
        print(carro.nome, 'chegou em', self.env.now)
        with self.bombas.request() as bomba:
            yield bomba
            print(carro.nome,
                'iniciou abastecimento em', self.env.now)
            yield self.env.timeout(carro.tempo_abastecimento)
            print(carro.nome,
                'saiu do abastecimento em', self.env.now)
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Nesse método, ``abastecer'', recebe como argumento um carro. A primeira
 instrução \textbf{yield} atrasa o processamento do abastecimento para o tempo
 de chegada do carro.
 \newline\newline
 Em seguida, no \textbf{with ...}, vemos a chamada da função ``request'', que
 solicita o recursos ``bombas''. A instrução seguinte, um \textbf{yield},
 suspende essa execução até que alguma bomba esteja disponível.
 \newline\newline
 Estando disponível, temos um terceiro \textbf{yield} que processa o tempo de
 abastecimento do carro.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Um tipo especial de recurso é aquele onde os solicitantes tem prioridades -- ou
 seja, é possível que um solicitante que chegou quando a fila já estava formada
 seja atendido antes dos demais, caso tenha maior prioridade.
 \newline\newline
 A classe \textbf{PriorityResource} modela esse tipo de recurso no SimPy. A
 instanciação é idêntica ao \textbf{Resource}, modificando apenas na chamada da
 função ``request'': um argumento ``priority'' é usado, com valores inteiros,
 representando que quanto menor o valor, maior a prioridade.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Nesse exemplo, codificamos uma fila com prioridades. Cada pessoa que chega na
 fila espera a ser atendida, levando-se em conta sua prioridade. Cada
 atendimento demanda 5 tempos na execução (terceiro \textbf{yield}).
 \newline
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    def fila(env, recurso, pessoa, chegada, prioridade):
        yield env.timeout(chegada)
        with recurso.request(priority=prioridade) as req:
            yield req
            print(pessoa, 'atendida em', env.now)
            yield env.timeout(5)
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Perceba que na chamada do recurso, há a utilização do argumento ``priority''.
 Ele será o responsável pela verificação da prioridade do solicitante.
 \newline\newline
 A utilização da função será conforme abaixo. O ambiente e o recurso são
 criados (quantas filas temos?), e em seguida 3 pessoas são criadas, com suas
 respectivas ordens de chegadas e prioridades -- o último argumenot, onde a
 última tem mais prioridade que as duas primeiras.
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    import simpy
    env = simpy.Environment()
    recurso = simpy.PriorityResource(env, capacity=1)

    env.process(fila(env, recurso, 'Maria', 0, 2))
    env.process(fila(env, recurso, 'Paula', 1, 2))
    env.process(fila(env, recurso, 'Alana', 2, 0))

    env.run()
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Executando a simulação, teremos a chegada de ``Maria'' no tempo 0, sendo
 portanto atendida imediatamente.
 \newline\newline
 ``Maria'' levará 5 tempos para finalizar o atendimento. No tempo 1 chega
 ``Paula'' e no tempo 2 chega ``Alana''. Como ``Alana'' tem maior prioridade que
 ``Paula'', ela será atendida antes, mesmo tendo chegado depois.
 \newline\newline
 Assim que ``Maria'' finalizar seu atendimento e liberar o recurso, ``Alana''
 será atendida.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Semelhante ao \textbf{PriorityResource}, o SimPy disponibiliza a classe
 \textbf{PreemptiveResource}, que difere da primeira por suspender a execução
 de um processo que utiliza um recurso caso um solicitante com prioridade maior
 chegue ao sistema.
 \newline\newline
 A suspensação da execução ocorre a partir do lançamento de uma exceção do tipo
 \textbf{simpy.Interrupt}, e portanto deve ser tratada adequadamente.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Remodelando o exemplo anterior, adicionamos os \textbf{try/except} para a
 função fila:
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    def fila(env, recurso, pessoa, chegada, prioridade):
        yield env.timeout(chegada)
        with recurso.request(priority=prioridade) as req:
            try:
                yield req
                print(pessoa, 'atendida em', env.now)
                yield env.timeout(5)
            except:
                print(pessoa, 'foi interrompida!')
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Utilizando as mesmas entradas do exemplo com \textbf{PriorityResource}, no
 \textbf{PreemptiveResource} teremos que a chegada da ``Alana'' suspenderá
 imediatamente o processamento da ``Maria'', que não voltará a ser processada na
 simulação.
 \newline\newline
 A atribuição de prioridades para o recurso preemptivo segue a mesma lógica que
 para o recurso com prioridades: elas são números inteiros e quanto menor, maior
 a prioridade.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 É possível também suspender a preempção de algum processo utilizando o
 argumento ``preempt=False'' na chamada do método ``request''. Assim, a
 preempção não será ativada.
 \newline\newline
 Caso um processo com ``preempt=False'' chegue à fila e em seguida um com
 preempção normal chegue em seguida, o processo anterior bloqueará a execução
 desse último.
 \newline\newline
 É importante ter cuidado com os processos com preempção e sem preempção
 utilizados em conjunto, pois pode ocasionar confusão no acompanhamento das
 simulações.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 \textbf{Containers} são recursos que gerenciam uma quantidade de algo que pode
 ser adicionado ou retirado. Imagine um tanque de combustível que é reduzido ao
 longo do tempo por conta dos abastecimentos -- esse é um tipo de contêiner no
 SimPy.
 \newline\newline
 No instanciamento de um \textbf{Container}, utiliza-se no construtor uma
 referência para um \textbf{Environment}, um ``capacity'' para dizer a
 quantidade de algo no contêiner, e um ``init'' que indica qual quantidade
 inicia no contêiner.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Como exemplo, vamos revisitar o código ``Posto'' e agora adicionar um tanque de
 combustível. Nosso tanque terá capacidade de 100 litros e iniciará a simulação
 cheio:
 \newline\newline
 No próximo slide temos a adição de uma lógica que chamará um caminhão tanque
 quando tiver menos de 50 litros no tanque:
 \newline
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    bombas = simpy.Resource(env, capacity=1)
    tanque = simpy.Container(env, init=100, capacity=100)
    p = Posto(env, bombas, tanque)
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Código:
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
 def abastecer(self, carro):
        yield self.env.timeout(carro.tempo_chegada)
        print(carro.nome, 'chegou em', self.env.now)
        with self.bombas.request() as bomba:
            yield bomba
            print(carro.nome, 'iniciou abastecimento em',
                self.env.now)
            yield self.tanque.get(carro.combustivel)
            print('Tanque com %d litros' % (self.tanque.level))
            yield self.env.timeout(carro.tempo_abastecimento)
            print(carro.nome, 'saiu do abastecimento em',
                self.env.now)
            
            if self.tanque.level < 50:
                print('Chama caminhao de combustivel em',
                    self.env.now)
                self.env.process(self.reabastece())
                yield self.env.timeout(5)
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Importante notar no slide anterior que para reduzirmos a quantidade de recursos
 no contêiner utilizamos a função ``get()'', usando como argumento um inteiro
 para representar a quantidade que iremos reduzir.
 \newline\newline
 No método reabastece, temos a função ``put()'', que coloca o valor inteiro que
 utilizarmos como argumento no contêiner.
 \newline
 {\footnotesize
 \begin{lstlisting}[language=Python]
    def reabastece(self):
        yield self.env.timeout(5)
        print('Caminhao tanque chegou em', self.env.now)
        yield self.tanque.put(self.tanque.capacity -
            self.tanque.level)
        print('Reabastecido - tanque com %d litros'
            % (self.tanque.level))
 \end{lstlisting}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Resources}
 Além das funções ``get()'' e ``put()'', o contêiner tem as funções
 ``capacity()'', que informa a capacidade do mesmo, e a função ``level()'',
 que informa a quantidade atual de elementos no contêiner.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item SimPy é um framework muito completo e robusto para simulações discretas
 em Python;
 \item Nesse conjunto de aulas, vimos definições sobre os principais componentes
 de simulações no SimPy: Environment, Events e Resources;
 \item Apesar dos exemplos apresentados, desenvolvedores diferentes podem
 modelar e mesmo implementar os exemplos utilizando outros caminhos de
 implementação. Isso não tornará o código errado;
 \item O importante é verificar se a modelagem responde às necessidades do
 problema e verificar o quanto ela está adequada para os estudos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
